
\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/1ere-tex/images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/Benoit Fourneyron/latex/forge/1ere-tex/images/}}


\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre
\author{Fonctions}
\begin{document}

\chapter{Poutre, perche}




\textit{Extrait de l'ouvrage : "Les neufs chapitres sur l'art du calcul", Chine, II sièce avant JC.}\\
On veut faire passer par une porte une perche. Les seules informations dont nous disposons sont que : 
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Sur le côté il manque \SI{40}{\centi\meter} pour que la perche puisse sortir par la porte.
\item[$\bullet$] En hauteur, il manque \SI{20}{\centi\meter} pour que la perche puisse sortir.
\item[$\bullet$] Et enfin en oblique (diagonale), la perche passe juste. 
\end{itemize}
\vspace{0.1cm}

On pose $x$ la longueur de la perche et on propose les schémas suivants pour illustrer :

\includegraphics[scale=0.5, width=\textwidth]{perche.png}

\vspace{0.25\baselineskip}

\problematique{Comment déterminer les dimensions de cette porte ?}

Ce problème est un problème théorique dont la réponse n'est pas très réaliste mais il mobilise des connaissances et une certaine dextérité de calcul. Deux niveaux sont proposés, le niveau expert dépasse les attendus de cette année. Pour le niveau intermédiaire voir page suivante.


\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
\begin{center}\textbf{Niveau expert} \end{center}
\end{tcolorbox} 

En représentant la situation par un triangle rectangle et en utilisant le théorème de Pythagore :
\begin{enumerate}
\item Établir l'équation : $x^2 = (x-40)^2 + (x-20)^2$
\item Développer cette équation en supprimant les parenthèses
\item Résoudre l'équation obtenue et déterminer les dimensions de la porte. 
\end{enumerate}
\vspace{0.25\baselineskip}

\newpage


\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
\begin{center}\textbf{Niveau intermédiaire} \end{center}
\end{tcolorbox} 
\vspace{0.5cm}

On va commencer par représenter la situation par un triangle rectangle. Dans ce triangle, on va utiliser la variable $x$ qui est la longueur de la perche et les informations de l'énoncé pour obtenir une équation. Cette équation sera ensuite résolue pour obtenir les solutions possibles.
\vspace{1cm} 



Le triangle ci-dessous représente la perche dessinée dans les trois positions. On appelle $h$, $l$ et $d$ respectivement la hauteur, la largeur et la diagonale du triangle rectangle formé.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
\draw[color=white, fill=red!20] (1.8,0)--(1.8,-0.2)--(2,-0.2)--(2,0)--cycle ;
\draw (0,0)--(2,0) node[midway,above]{$l$} --(2,-3) node[midway,right]{$h$} --cycle node[midway,left=0.1cm]{$d$};
\draw[color=red] (1.8,0)--(1.8,-0.2)--(2,-0.2);

\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Expliquer pourquoi on peut écrire : 
\begin{itemize}
\item $h=x-20$
\item $l=x-40$
\item $d=x$
\end{itemize}
\item Écrire l'égalité du théorème de Pythagore dans ce triangle avec les lettres $h$; $l$ et $d$.
\item Établir l'équation : $x^2 = (x-40)^2 + (x-20)^2$
\end{enumerate}
On rappelle que $(x-20)^2 = (x-20)\times (x-20)$. 
\begin{enumerate}[resume]
\item En utilisant la double distributivité, établir que $(x-20) \times (x-20) = x^2 -40x + 400$.
\item Démontrer que l'équation du 2. s'écrit $x^2=2x^2-120x+2000$ après avoir appliqué la même méthode à l'autre terme.
\item Démontrer que l'équation peut se réécrire  $x^2 - 120 x +2000 = 0$.
\item Résoudre l'équation et choisir la solution cohérente. Détailler votre démarche.
\item Déterminer les dimensions de la porte !
\end{enumerate}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
\begin{center}\textbf{Niveau très accompagné} \end{center}
\end{tcolorbox} 
\vspace{0.5cm}

Répondre à la problématique en commençant à partir de la question 7. ci-dessus et conclure.






\newpage


Pour répondre à cet exercice on pourra choisir la méthode graphique ou par le calcul qui donneront les mêmes résultats. \\
Dans un premier temps avant de résoudre l'équation il faut la trouver. A partir du schéma on va remarquer que : 
\begin{itemize}
\item $h=x-20$ la hauteur
\item $l=x-40$ la largeur
\item $d=x$ la diagonale
\end{itemize}
Le triangle formé est un triangle rectangle donc d'après le Théorème de Pythagore : $$
d^2 = h^2 + l^2 $$
$$ x^2 = (x-20)^2 + (x-40)^2 $$
On développe les expressions avec l'identité remarquable ou la distributivité :
$$(x-40)^2 = (x-40)(x-40) = x^2 - 40x - 40 x + 1600 = x^2 -80 x +1600$$
De la même manière :
$$(x-20)^2 = (x-20)(x-20) = x^2 - 40x + 400$$
On réassemble : 
$$x^2 = x^2 -80 x + 1600 + x^2 - 40 x + 400 $$
$$x^2 = 2x ^2 -120 x + 2000$$
Cette équation est bien une équation du second degré que l'on mettre sous la forme classique : 
$$ 0 = 2x^2 -120x +2000 - x^2$$
$$ x^2 -120 x + 2000 = 0$$
Résoudre cette équation c'est retrouver la longueur de la perche. Graphiquement :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale = 0.1, yscale = 1]

\coordinate (O) at (0,0);
\draw[very thin,gray!80,ystep=1,xstep=10]  (0,-2)grid(120,3);
\draw[->, -latex] (0,0)--(120,0) node[right]{$x$};
\foreach \x in {10,20,...,120}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,-2)--(0,3) node[above]{$y$};;
\foreach \y in {1,...,3}{
	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y000$};
	}
	\foreach \y in {-2,-1}{
	\draw (0.1cm,\y) -- (-0.1cm,\y) node[left] {$\y000$};
	}
\draw [domain=0:120] [samples=200] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,(0.001*\x^2-0.120*\x+2);



\end{tikzpicture}
\end{center}
Les solutions sont $x_1=20$ et $x_2=100$ cm. On choisit donc $x_2$ car une porte ne peut pas faire $20cm$ de diagonale (déjà que 1m...).\\
Retrouvons par le calcul : 
$\deltaa{1}{(-120)}{2000}=6400$ il y a donc deux solutions : 
\solsd{1}{(-120)}{6400} et donc $x_1=20$ et $x_2=100$\\

Conclusion les dimensions de la porte sont $h=80cm$ et $l=60cm$ (c'est une petite porte).

\end{document}